---
draft: true
layout: page
publishDate: 2020-10-08 14:00:00
summary: "\u041D\u043E\u0432\u0438\u043D\u0438 \u043F\u0440\u043E\u0433\u0440\u0430\
  \u043C KDE \u0446\u044C\u043E\u0433\u043E \u043C\u0456\u0441\u044F\u0446\u044F"
title: "\u0416\u043E\u0432\u0442\u043D\u0435\u0432\u0435 \u043E\u043D\u043E\u0432\u043B\
  \u0435\u043D\u043D\u044F \u043F\u0440\u043E\u0433\u0440\u0430\u043C KDE \u0443 2020\
  \ \u0440\u043E\u0446\u0456"
type: announcement
---
Після Akademy маємо місяць оновлення програмного забезпечення та виправлення вад у програмах KDE.

# Нові випуски

## digiKam 7.1

{{< img class="text-center" src="digikam.png" caption="digiKam" style="width: 600px">}}

Місяць розпочався з випуску нашої популярної [програми для керування фотографіями, digiKam](https://www.digikam.org/news/2020-09-06-7.1.0_release_announcement/).

Удосконалено підтримку метаданих Canon CR3. Формати зображень цифрових негативів фотокамер часто є недокументованими і важкими до обробки. Розробниками digiKam 7.1.0 написано інтерфейси метаданих на основі libraw для обробки CR3, і програма тепер може читати значну частину міток Exif, зокрема дані GPS, профіль кольорів та, звичайно ж, стандартні контейнери IPTC та XMP.

Було впроваджено новий додаток керування чергою пакетної обробки. За його допомогою ви можете застосовувати текстури до зображення. Ще один з додатків автоматично виправляє «гарячі» пікселі, тобто «помилкові пікселі», які є наслідком повільної роботи затвору або знімання вночі.

[IPTC Information Interchange Model](https://en.wikipedia.org/wiki/IPTC_Information_Interchange_Model) є застарілим або усе ще поширеним форматом метаданих, який використовується у фотографіях. У цьому випуску удосконалено підтримку Unicode для цього формату.

digiKam можна встановити у вашому дистрибутиві Linux з архіву з початковим кодом, за пакунків Linux AppImage для 32- або 64-бітових систем. Також встановлення можливе за допомогою пакунка для macOS та 32- і 64-бітових пакунків для Windows. Отримати digiKam 7.1.0 можна [тут](https://download.kde.org/stable/digikam/).

## Labplot 2.8

{{< img class="text-center" src="labplot.png" caption="Labplot" style="width: 600px">}}

LabPlot — програма KDE для інтерактивної побудови графіків та аналізу наукових даних. За допомогою  можна без проблем будувати графіки, керувати графіками і редагувати графіки, а також виконувати аналіз даних. [Labplot 2.8](https://labplot.kde.org/2020/09/16/labplot-2-8-released/) є результатом річної роботи розробників.

У версії 2.8 спрощено доступ до багатьох інтернет-ресурсів, які надають набори даних з навчальною метою. Передбачено доступ до п'яти збірок із понад 2000 документованими наборами даних. Ознайомтеся із нашим відео, щоб дізнатися більше:

{{< youtube pyP-5J3seQ8 >}}

У цьому випуску реалізовано два нових об'єкти робочого аркуша: еталонні лінії та елементи зображення. Еталонні лінії може бути довільно розташовано на кресленні для підсвічування певних значень у візуалізованих даних. Елементи зображення надають вам змогу додати зображення на креслення або робочий аркуш.

На робочому аркуші у новій версії може бути показано описову статистику наборів даних. У цьому випуску дані розширено: додано обчислення квартилів, середнє значення за трьома спостереженнями та статистичний режим.

Завдяки роботи, яку виконано з кодом Cantor протягом останніх місяців, розробникам вдалося додати до цього випуску LabPlot сумісність із файлами проєктів Jupyter.

Значних зусиль докладено до створення версії LabPlot для macOS. Окрім багатьох незначних специфічних для macOS виправлень, нами додано підтримку сенсорної панелі, яка є частиною новіших моделей MacBook Pro.

Ви можете [отримати пакунки Labplot](https://labplot.kde.org/download/) для Linux, Windows і Mac.

## KDevelop 5.6

{{< img class="text-center" src="https://www.kdevelop.org/sites/www.kdevelop.org/files/inline-images/KDevelop_5.6.0.png" caption="KDevelop" style="width: 600px">}}

Протягом останньої половини року акцент у розробці нашого комплексного середовища для розробки програм, [KDevelop 5.6](https://www.kdevelop.org/news/kdevelop-560-released), було зроблено, в основному, на стабільності, швидкодії та придатності до подальшого супроводу. Додано корисну можливість [необов'язкового показу вбудованих нотаток щодо проблем наприкінці рядка](https://blog.david-redondo.de/kde/2020/02/28/problems.html).

## Calindori 1.2

{{< img class="text-center" src="https://dimitris.cc/img/dayview_desktop.png" caption="KDevelop" style="width: 600px">}}

Випущено програму-календар для мобільних пристроїв [Calindori 1.2](https://dimitris.cc/kde/2020/09/11/Calindori_1_2.html)! Хоча до цього було випущено пару версій, це перший стабільний випуск Calindori як програми KDE.

Calindori можна скористатися у KDE Neon для мобільної Плазми, а також у postmartketOS. Крім того, можна встановити програму з пакунка flatpak для платформ ARM і x84_64. Нарешті, ви можете зібрати програму з початкових кодів на вашій робочій станції під керуванням Linux. Початковий код та підписи можна отримати з [download.kde.org](https://download.kde.org/stable/calindori/).

## Kid3 3.8.4

[Kid3](https://invent.kde.org/websites/kid3-kde-org) — нова досконаліша версія програми для роботи із мітками у музичних файлах.

Окрім виправлень вад, у цьому випуску удосконалено зручність у користуванні, зокрема реалізовано більше навігаційних клавіатурних скорочень та можливість їхнього налаштовування. Удосконалено механізм виявлення типів файлів.

Встановити програму можна за допомогою [пакунка Chocolatey у Windows](https://chocolatey.org/packages/kid3/), [пакунка Homebrew у macOS](https://formulae.brew.sh/cask/kid3), [пакунка F-Droid в Android](https://f-droid.org/en/packages/net.sourceforge.kid3/), [Flatpak](https://flathub.org/apps/details/org.kde.kid3), [бінарного пакунка macOS](https://prdownloads.sourceforge.net/kid3/kid3-3.8.4-Darwin.dmg?download), [бінарного пакунка Windows](https://prdownloads.sourceforge.net/kid3/kid3-3.8.4-win32-x64.zip?download)

# Виправлення вад

## Heaptrack 1.2

{{< img class="text-center" src="https://cdn.kde.org/screenshots/heaptrack/gui_allocations_chart.png" caption="Щось" style="width: 600px">}}

Для розробників маємо [випуск із виправленнями вад Heaptrack](https://invent.kde.org/sdk/heaptrack/-/releases/v1.2.0). Heaptrack трасує усі запити щодо розміщення даних у пам’яті і анотує ці події за допомогою трасування стека. Далі, спеціалізовані інструменти для аналізу надають вам змогу обробляти дані профілювання пам’яті.

Удосконалено стабільність роботи Heaptrack — програма набагато стійкіше переносить помилки при записуванні даних. Крім того, трохи удосконалено засіб графічного аналізу — нова версія працює ефективніше. Дещо удосконалено також швидкодію на кроці аналізу. Нарешті, виправлено суттєву ваду у алгоритмі обчислення різниці між даними — це зробить цю можливість знову корисною.

## KDiff3 1.8.4

{{< img class="text-center" src="https://cdn.kde.org/screenshots/kdiff3/diffscreen_two_way.png" caption="KDiff3" style="width: 600px">}}

За допомогою KDiff3 ви можете порівнювати між собою три текстові файли одночасно.

У цьому (оновленні)[https://mail.kde.org/pipermail/kde-announce-apps/2020-September/005601.html] виправлено друкарські помилки, перезавантаження файлів у Windows та копіювання мережею.

Ви можете [отримати пакунки KDiff3](https://download.kde.org/stable/kdiff3/) для Linux, Mac і Windows.

## Tellico 3.3.3

У програмі для керування збірками [Tellico 3.3.3](https://tellico-project.org/tellico-3-3-3-released/) удосконалено підтримку джерела даних Entrez (Pubmed) — можна використовувати ключ до програмного інтерфейсу, якщо такий у вас є, враховано обмеження на частоту запитів. Розробниками також удосконалено роботу із джерелом даних ISDBdb для уможливлення пошуку за декількома значеннями ISBN.

## Konversation 1.7.6

У новій версії програми для спілкування в IRC [Konversation](https://mail.kde.org/pipermail/kde-announce-apps/2020-September/005610.html) виправлено вади, які заважали збиранню програми із ширшим діапазоном версій Qt, а також виправлено завантаження теми піктограм для записів користувачів.

## Додатки для перегляду Markdown

{{< img class="text-center" src="https://cdn.kde.org/screenshots/kmarkdownwebview/kmarkdownwebview.png" caption="Щось" style="width: 600px">}}

Цього місяця оновлено два додатки. Випущено нові версії [додатка для перегляду Markdown](https://mail.kde.org/pipermail/kde-announce-apps/2020-September/005607.html) та [KMarkdownWebView](https://mail.kde.org/pipermail/kde-announce-apps/2020-September/005608.html) з оновленням перекладів та виправленням збирання зі старішими версіями Qt. Обидва ці додатки забезпечують перегляд файлів у форматуванні Markdown у Kate та інших програмах KDE.

# Нове

KTechLab, комплексне середовище розробки для мікроконтролерів та електроніки, — давньою програмою, яка певний час не бачила нових випусків через те, що використовувала застарілу технологію. Код KTechLab було оновлено — тепер ми тестуємо нову [версію 0.50.0](https://zoltanp.github.io/2020/09/ktechlab-0-50-0.html).

# Випуски 20.08.2

Деякі з наших проєктів мають власний розклад випусків, а деякі ми випускаємо у наборі. Сьогодні було випущено набір програм 20.08.2 із виправленням десятків вад. Пакунки із програмами невдовзі мають з'явитися у крамницях програмного забезпечення та сховищах дистрибутивів. Докладніше про це на [сторінці випуску 20.08.2](https://www.kde.org/info/releases-20.08.2).

Ось деякі зі виправлень, які включено до цього випуску:

* A bug that caused the Kate text editor to hide UI elements after closing a tab was fixed

* Downloading of office documents via Dolphin's GDrive integration no longer fails to handle the required server redirection

* Diagonal scrolling (e.g. with touchpads) in Konsole's terminal view was fixed

* The Okular document viewer now allows to click on hyper links that are covered by annotions

* In Kontact, configuring the automatic mail archiving or forwarding a message inline no longer causes a crash

* Automatic cutting of scene splits in the Kdenlive video editor now actually cuts the video, and opening projects with missing video clips was made more robust

* The image importer in Gwenview no longer hangs after closing

* The remote desktop sharing tool Krfb now handles scaled screens correctly

* Phone connections with KDE Connect got more robust after a security review

[Нотатки щодо випуску
20.08](https://community.kde.org/Releases/20.08_Release_Notes) &bull; [Сторінка
вікі із посиланнями на
пакунки](https://community.kde.org/Get_KDE_Software_on_Your_Linux_Distro) &bull;
[Сторінка відомостей щодо коду 20.08.2](https://kde.org/info/releases-20.08.2)
&bull; [Повний список змін у 20.08.2](https://kde.org/announcements/changelog-
releases.php?version=20.08.2)